Ш. А. АМОНАШВИЛИ

СПЕШИТЕ, ДЕТИ,

БУДЕМ УЧИТЬСЯ ЛЕТАТЬ

Александру и Михаилу -

Моим «крылатым» внукам — посвящаю

Ребёнок!

Удивительное ты Божье создание!

Пусть блекнут мои мысли по сравнению с лучшими трактатами, одами, сочинениями, которые посвящали тебе высшие мыслители, классики, поэты, учёные. Но не могу удержать себя, не посвятив тебя в свои думы о восхищении тобою, о трепетном моём отношении к тебе о заботах моих о тебе, и о том, кто я есть рядом с тобой, кто мы есть друг для друга. Мои познания о тебе скудны, но тем не менее устремлён я возвысить свою духовную сущность и возгордиться тем, что ты доверен мне Творцом.

Направляю тебе своё эпистолярное послание, и пусть каждый читающий простит мне мои погрешности в возведении твоего облика.

* * *

Прожили мы жизнь неразумную и подошли к пропасти. Дальше — гибель!

— Как же нам быть, кто нас спасёт? — забеспокоились мы. Пришли к мудрецу.

— С восходом Утренней Звезды придёт Путник Вечности. Он спасёт вас! — сказал нам мудрец.

Мы всю ночь стояли у дороги и ждали восхода Утренней Звезды; надо было встретить Путника Вечности.

— Не он… И этот не он… И тот не он… — говорили мы, видя ранних спешащих.

Один не был облачён в белые одежды — значит, не он. У второго не было длинной белоснежной бороды — тоже не он. Третий не держал в руках посох и не выглядел усталым — значит, и тот был не он.

Но вот взошла Утренняя Звезда.

Мы уставились на дорогу — где Путник?

Где-то запел жаворонок.

Где-то заплакал ребёнок.

А Путника Вечности на дороге мы не увидели.

Пришли к мудрецу с жалобой:

— Где же обещанный Путник Вечности?

— А вы плач его не услышали? — спросил мудрец.

— Но это был плач новорожденного! — ответили мы.

— Он и есть Путник Вечности! Он ваш спаситель!

Так мы увидели тебя — надежду нашу.

* * *

Но какую надежду мы могли возложить на тебя, на существо беспомощное? Опять пожаловались мудрецу.

— Не ошибся ли ты? Нам нужно спастись сейчас, а он, смотри, какой!

Мудрец взял тебя на руки и как бы взвесил.

— Он вам от Бога! — сказал мудрец: Посмотрел тебе в глаза.

— В нём законное начало дела! — произнёс он. Приложил ухо к сердцу твоему и прислушался.

— Оно бьётся будущим! — сказал он. Ощупал темечко твое.

— Чувствую серебряную нить с Небесами! Потрогал твои плечики.

— Чувствую крылья!..

— Но он же беспомощный… — возразили мы мудрецу.

Он как бы не услышал нас. Прижал тебя к груди, закрыл глаза и надолго утих. Мы ждали.

— Он всё может! — произнёс наконец мудрец.

И мы почувствовали всю мощь твою, всю безграничность твою, всё могущество твоё — изумились.

* * *

И тогда мы спросили у мудреца:

— Что же нам делать? Ждать, пока он подрастёт и спасёт нас? Будет уже поздно!

— Он уже спасает вас! — ответил мудрец.

— Но мы не видим от него никакого спасения! — удивились мы.

— Забота о нём и есть путь вашего спасения!

— И как же нам о нём заботиться? — спросили мы.

И мудрец сказал нам:

— Учите его летать высоко!

— Но мы сами не умеем летать, как же его научим? — возразили мы.

— Тогда не будет вам спасения! — ответил мудрец.

И мы поняли: путь наш — в тебе.

* * *

На земле нет более прекрасной и величественной женщины, чем та, которая беременна: она несёт в себе новое возрождённое бытие.

Люди! Увидев её, улыбнитесь ей, кем бы она ни была для вас!

Пошлите ей вслед ваши добрые мысли и надежды. Пожелайте, чтобы родился спаситель от наших бед.

Отец!

Преклоняйтесь перед вашей женщиной, восхищайтесь её чудоположением, удивляйтесь тому, как растёт в ней ваше Божественное начало.

А ты, о, носительница новой жизни!

Ты несёшь людям дар, выше которого ничего нет, ибо дар этот — от Бога!

Блаженна ты!

* * *

Когда начинается воспитание ребёнка?

Кто-то скажет: «Не сразу же после рождения! Дадим ребёнку сперва оглянуться!»

И будет недоумевать этот кто-то, если услышит, что оно начинается задолго до зачатия ребёнка.

Начинается воспитание ребёнка в мыслях, мечтах, воображении женщины, в мыслях и мечтах мужчины. Кто же вырисовывается в них: ребёнок как нежданная обуза, дополнительные хлопоты, или ребенок как Путник Вечности?

Воспитание есть питание духовной оси. Мечты и устремления будущих мам и пап готовят духовную пищу для их будущих детей.

* * *

Робко входит в нашу жизнь новая наука: пренатальная педагогика. Она накапливает в себе теорию и практику воспитания ребёнка во внутриутробном периоде.

Мы уже точно знаем: находясь в лоне матери, с пятого (а может быть — с четвёртого, третьего) месяца ребёнок начинает воспринимать внешние раздражители и реагирует на них.

Добрая музыка в окружении матери доставляет ребёнку комфорт, он спокоен, доволен.

Но вот загремела псевдомузыкальная какофония со своими ударными инструментами. Ребёнок взволнован, морщится, хочет прикрыть уши. Учащается биение сердца.

В окружении матери звучит добрая речь любящих её людей. Ребёнок спокоен.

Но люди поругались, кричат, грубят друг другу, хамят, ругаются. Ребёнок взволнован. Опять учащается биение сердца.

Ребёнок изначально настроен на красоту и гармонию, на доброе и возвышенное. Поэтому всякое безобразное тревожит его.

А если среда также изначально убережёт в ребёнке его радость красоты, то убережёт и его добрый нрав.

Но если среда агрессивна, то после тревог и волнений природа ребёнка в конце концов примет создавшиеся условия.

Значит, изначальная красота в ребёнке пострадает.

Пройдут годы. Ребёнок родится и повзрослеет. И некая мать, некий отец будут недоумевать: почему их сын, их дочь не воспринимают добрые родительские наставления, почему у них дурные вкусы.

И будет ли кто заглядывать в то прошлое, когда грубая среда сеяла свои недобрые семена в душе ещё не рождённого ребёнка?

Наставляет мудрец: «В тишине и с улыбкою и в красоте ждите новых стучащихся в мир».

* * *

Что ты задумала, мама?

Мне плохо от твоих коварных мыслей.

Во мне много доброты, но твои злобные мысли сокращают её.

Мне трудно уберечь мои дары, которые я несу тебе, мои дары людям, — они мельчают.

Я долго готовился, мама! Готовили меня светлые ангелы — учили, наставляли. Ты только помоги мне, убереги во мне Чашу мою, а дальше увидишь, какой гордостью я стану для тебя!

Не мучайся сама и не мучай меня, мама.

Не моя вина, что я в тебе. Не вина твоя. В этом нет виновных. Закон такой: ты открыла окошечко, и я влетел.

Но влетел с надеждой, что ты обрадуешься мне.

А теперь хочешь избавиться от меня?

Значит, задумала убить меня?

Сотрясутся Небеса, мама, ибо мне доверено наложить одно кружево на великом узоре жизни. От моих стараний многим станет хорошо, меньше будет зла на Земле.

Дай мне свершить свою долю чуда, мама, и не уходи от свершения своей доли чуда тоже. Ведь небеса доверили тебе принять меня!

Отбрось все условности и возвысься над обыденностью!

Отбрось чёрные мысли, не мсти, не соблазняйся.

Твоё будущее без меня помрачнеет.

Полюби меня, чтобы я родился с любовью к тебе.

Дай мне прийти всей мощью своего предназначения и оправдать твою жизнь тоже.

Не терзай себя выбором — родить, не родить… …К кому ты пришла, мама?!

К этому мяснику?!

На нём тысяча грехов. Пощади его тоже — не взваливай ещё один!

Не ложись, мама, на этот стол!

Одумайся… Уходи отсюда!

Мясник, хоть на этот раз опомнись: не губи себя, не губи маму, не губи меня, не обрывай ткань великого узора жизни!

Мама, прислушайся к сердцу своему, в нём шёпот мой…

Знаешь, что я ещё несу тебе, ма…

Люди! В доме Земля сегодня очередной день траура…

Советую вам не выходить из дома, не нагружать себя…

В тазик для отходов брошен кусок плоти.

Сказано: прервать зарождение ребёнка хуже убийства.

* * *

Говорят мудрецы: в ребёнке есть Чаша.

В ней хранится память, с которой он приходит.

Ребёнок имеет предназначение — это хранится в Чаше.

Имеет путь к предназначению — знание об этом в Чаше.

Имеет мысли свои, мечты свои — об этом тоже в Чаше.

Ему даны знания о Высшем — они в Чаше.

В нём Вера и Надежда — хранятся в Чаше.

В нём преданность, служение и совесть — в Чаше.

Истоки расширенного сознания — в Чаше.

Знание об Истине — в Чаше.

Несметные сокровища уложены в Чаше.

Чаша — хранилище Беспредельности и Бессмертия.

Чаша не есть память, которая в извилинах мозга, она есть суть духа, ядро духа.

В Чаше кристаллизуются лучшие накопления жизни, как ступеньки восхождения.

«В Чаше лежит крылатый ребёнок», — напоминает древняя мудрость.

Ребёнок рождается с Чашей, и он знает о ней.

Но жизнь на Земле, развитие мозга стремятся перекрыть Чашу — и со временем этого достигают. Сознание ребёнка отрывается от Высшего источника памяти, от своей Чаши. Рвётся серебряная нить, связующая ребёнка с Космосом.

Крылатый ребёнок забывает о своих крыльях. Но мудрый учитель знает путь доступа к Чаше: пробуждение духа, зарождение духовности.

* * *

Факт, о котором хочу рассказать, невероятный и поразительный. Кто-то сразу отметёт его, потому что «такого не может быть никогда». Кто-то посмеётся, скажет: «хорошая утка». Но я надеюсь на тех, для которых каждый факт — упрямая вещь… И они убедятся в действительности и могуществе Чаши.

Речь пойдёт о детях, которых мы называем умственно глубоко отсталыми. Они имеют различные повреждения мозга — от рождения или приобретённые. Это дети с церебральным параличом в тяжёлой форме, с синдромами Дауна, аутисты и другие. Медики и психиатры считают, что эти дети не поддаются развитию и обучению. Примерно к двенадцати годам они с трудом научаются узнавать своих родителей, считать до трёх, различать буквы и т. п.

Состояние весьма грустное.

А теперь об истории факта и методе, с помощью которого был открыт факт…

Было это в 1985 году. Одна австралийская женщина — психолог-исследователь, осматривая такого ребёнка-аутиста, обратила внимание, что он тычет пальцем по клавишам печатной машинки. Из чистого любопытства она начала записывать буквы, на которые тыкал мальчик. И порядок букв выстроился в простую, но осмысленную фразу, говорящую о том, что беспокоило ребёнка в данный момент.

Это было необъяснимо.

Получалось, что открывался новый способ общения с умственно неполноценными детьми. Обычный путь «рот-ухо» с ними непригоден: такие дети не могут говорить. Кроме того, большинство из них или глухие, или глухонемые, или слепые.

Был проведён оригинальный эксперимент: на большом листе бумаги беспорядочно рисуются все буквы алфавита и цифры от нуля до девяти; ребёнку закрывают глаза, и он вслепую опускает палец на нарисованные, но невидимые ему буквы.

Эксперимент принёс ошеломляющие результаты: ребенок таким способом отвечал на заданный вопрос, отвечал чётко и осмысленно.

* * *

Давайте проанализируем факты, которые были установлены исследователями…

Напомню, речь идёт о детях с глубокими поражениями мозга, возраст — от трёх до восемнадцати лет.

Эти дети проявляют следующие способности.

1. Полное знание языка без его изучения.

Любой ребёнок в состоянии выбирать буквы, складывать из них слова, из слов — фразы с ясным и глубоким содержанием, в высоком литературном стиле, и это при том, что они никогда не учились читать и писать.

2. Полное владение всеми языками.

Все без исключения умственно отсталые дети знают любой язык, на котором с ними устанавливают связь, и демонстрируют прекрасное владение этими языками, в том числе и теми, которые они никогда не могли слышать.

3. Связь без участия зрения.

Дети, даже когда у них завязаны глаза, «видят» буквы, их видят и слепые. Дети говорят, что изображение таблицы с буквами они имеют в мозгу, и опускают палец на буквы, когда их руку держат над таблицей.

4. Связь без участия слуха.

Все без исключения дети с мозговыми травмами вообще не нуждаются в том, чтобы им вслух задавали вопросы. Достаточно спрашивать мысленно, и ребёнок безошибочно отвечает, подбирая буквы.

5. Неограниченная скорость восприятия.

Когда таким детям дают книги, они листают их с большой скоростью, и в дальнейшем выясняется, что знают всё содержание текста. Дети говорят, что страницы отпечатываются у них в мозгу и они могут рассказать, что на них написано.

6. Знание Божественной Истины.

Все без исключения дети знают Истину относительно Творца Вселенной, не сомневаются в Его существовании, имеют почтение и трепет перед Ним. Они знают Священные Писания.

Ну как, не удивляетесь?

Эти дети говорят об ангелах, которые учили их до рождения Святым Писаниям. Они знают, почему находятся в таком теле. Дают ответы о событиях прошлого и настоящего в любой точке Земли. Могут предсказать будущее в пределах им «дозволенного». Общаются между собой мысленно на расстоянии. Они говорят о единстве Всевышнего, о Его постоянном контроле над Мирозданием, говорят о перевоплощении души, о прошлых своих жизнях.

Всё это есть не от мозга, а от Чаши.

Поражённая часть мозга открывает сознанию доступ к Чаше, создаёт возможность с помощью серебряной нити черпать знания из Высшего Разума.

Можем ли мы, зная всё это, говорить, что есть гениальность, что есть особая одарённость?

* * *

Тоже факт.

В Германии показывали уникальную девочку (привезли из Америки): ей завязывали глаза, «показывали» групповое фото, и она безошибочно называла имена всех изображённых на снимке людей, их адреса, номера телефонов, волею мысли передвигала предметы в их домах.

* * *

Тоже факт.

Известно множество примеров, когда не только малые дети, но и новорожденные неожиданно произносили слова огромного значения, а потом снова погружались в своё исходное состояние.

* * *

Ещё факт.

В России стала известна девушка Наташа.

Она с детства проявляет знание более чем 120 языков без их изучения — говорит и мыслит на всех этих языках. А языки принадлежали народам и народностям, жившим давным-давно — много тысяч лет тому назад. Многие из этих языков неизвестны учёным.

* * *

Эпоха наша должна свершить скачок в эволюционном развитии человечества.

Надо сбалансировать цивилизацию с культурой.

Надо технократическое сознание оплодотворить с духовностью.

Надо углубить и упрочить веру человека в Творца, в Силы Света.

Надо зародить и развить сотрудничество с Высшим Разумом, с Надземным Миром.

Надо обратить взор человека на величие своего духа, на необходимость его совершенствования, на суть Бессмертия в мире Беспредельном.

Человечеству предстоит осознать самую величайшую энергию Вселенной — Мысль, и восполниться чувством ответственности за свои мысли.

Кому всё это реализовать на Земле?

Детям нашим, и только им!

У кого нам учиться восхождению?

У детей наших!

Но детей воспитываем мы.

* * *

Сидит старик у обочины и смотрит на дорогу. Видит: идёт человек и ведёт за собой ребёнка.

Человек остановился, велел ребёнку подать старику воды и дать кусок хлеба из запасов.

— Что ты тут делаешь, старик? — спросил человек.

— Жду тебя! — ответил старик. — Тебе ведь доверили этого ребёнка на воспитание?

— Верно! — удивился человек.

— Так бери с собой мудрость:

Если захочешь посадить человеку дерево, посади плодовое дерево.

Если захочешь подарить человеку лошадь, дари лучшего скакуна.

Если отважился воспитать человеку ребёнка, верни его крылатым.

— Как я это сделаю, если сам не умею летать?

— А ты попробуй! — сказал старик и закрыл глаза.

Прошли годы.

Старик сидел на том же месте и смотрел в небо.

Видит: летит ребёнок, а за ним — его учитель.

Они приблизились к старику, опустились на землю и поклонились.

— Я возвращаю ребёнка крылатым! — сказал учитель и гордо посмотрел на своего питомца.

А старик посмотрел на крылья учителя и произнёс:

— А меня больше радуют твои крылья…

* * *

Дети несут на землю свой мир, проявляя недоступную сегодня нам, взрослым, удивительную силу духа, и демонстрируют завтрашние возможности человека: видеть сквозь твёрдые тела, читать с завязанными глазами, видеть на расстоянии, общаться мысленно, силой воли передвигать предметы, проявлять ясновидение, яснослышание, предвидеть и предсказывать.

Всё это не для цирковых представлений, а для творчества, сотрудничества, созидания.

Приходят дети со сверхдарованиями художника, композитора, поэта, учёного.

Рождаются дети сразу гениальные. Им не нужны компьютеры и Интернет, они уже «подключены» к Вселенской информации.

* * *

Рождаются дети с «вирусами здоровья» — они никогда не заболевают, в их тела не может проникнуть никакой вирус, каким бы вероломным он ни был.

Утверждают, что почти все дети видят ангелов и общаются с ними, читают мысли взрослых, глубоко чувствуют, широко осмысливают мир, вспоминают о своих прошлых жизнях.

Беда в том, что в такие способности детей мало кто верит среди родителей и близких, учителей и воспитателей, мало кто помогает им сохранить и развить в себе свою необычность.

Мир заговорил о детях «индиго» — с синей аурой вокруг себя. Их становится всё больше и больше на Земле и задача их — одухотворить человечество, дать новый импульс эволюционному движению, обновить и расширить сознание, одухотворить науку.

Сказано: ребёнок знает чувство справедливости лучше судьи; устами младенца глаголет истина; дети чувствуют злонамеренность взрослых; дети внутренне принимают труднейшие веления духа.

Нравственность взрослых нельзя сопоставить с нравственностью детей. …Вот какие чудеса происходят вокруг нас!

* * *

Человек с саквояжем.

Чёрные тучи сгустились над городом. Страшные молнии рассекали небо. Гремел гром. Поднялся ветер, с огромной силой вырывая деревья и ломая их, а с домов срывал крыши. Хлынул холодный ливень с градом. Сметая всё на своём пути, потоки горной рекой хлынули по улицам. Перепуганные люди скрылись в домах.

Трёхлетняя девочка сидела у окна и с ужасом смотрела на бушующую природу.

Вдруг увидела: из переулка вышел человек с саквояжем в руках. Идёт он против ветра, града и ливня. Силы природы отбрасывают его назад, град бьёт по лицу. Но он упорствует. Люди, укрывшиеся в подъездах домов, зовут его, но он их не слышит.

— Мама, мама! — закричала испуганная девочка. — Человек на улице!

Мама подошла к окну.

— Вот неразумный! — сказала она с усмешкой.

— Хочет показать, какой он герой? Подул ветер, и человек с саквояжем упал в бушующий поток.

— Мама! — вскрикнула испуганная девочка.

— Он утонет… утонет… Надо спасти!.. Сердце девочки сжалось от боли.

— Видишь, что может произойти с глупым!.. Почему не хочет переждать в подъезде, как все… — наглядно объяснила мама дочке.

Человек с саквояжем с трудом выбрался из воды и вновь пошёл против ливня и ветра.

— Встал… Устоял… Идёт дальше! — порадовалась девочка и хлопнула в ладоши.

— Запомни, доченька, неразумного на каждом шагу ждёт беда! — наставляла мама.

— Он же спешит куда-то, разве не видишь? — сказала девочка с грустью.

— Поспешишь — людей насмешишь! — последовало мамино нравоучение.

Сердце девочки возмутилось.

— Мама, а если он врач и спешит к больной девочке, чтобы спасти ей жизнь… А если эта девочка — я?

* * *

У вас родился ребёнок?

Поздравляем вас!

Весь мир, весь Космос поздравляет вас!

В нашей земной жизни, в жизни Вселенной произошло ещё одно чудесное событие: пришёл новый Путник Вечности.

Скажет мудрец: «Блаженна мать, открывшая полог свету и поднёсшая первый цветок!»

И даст он напутствие: «Каждая мать, подходя к колыбели ребёнка, скажет первую формулу образования: „Ты всё можешь“.

А другой мыслитель предупредит вас:

„Ваши дети — не дети вам…

Они приходят благодаря вам, но не от вас.

Вы можете дать им вашу любовь, но не навязать ваши мысли.

Ибо у них есть свои мысли…

Вы можете стремиться походить на них, но не старайтесь сделать их похожими на себя.

Ибо жизнь не может идти вспять и задерживаться на вчерашнем дне.

Вы — луки, из которых ваши дети, как живые стрелы, посланы вперёд.

Стрелок видит цель на пути Бесконечности и наделяет вас своей силой, чтобы его стрелы летели быстро и далеко.

Пусть вам стрела несёт радость“.

* * *

Нет случайно родившихся детей.

Ни один Путник Вечности случайно не рождается.

Каждый ребёнок есть явление в земной жизни.

Он родился потому, что должен был родиться. Родился потому, что именно его не хватало миру.

Он путь для мира, так же как мир есть путь для него.

И не сравнивайте душу его с его телом: он младенец не душою, а телом. А душою он — носитель Истины, Бессмертия и Беспредельности.

В нём предназначение, миссия.

Служение своей миссии даст его духу восхождение. Ибо служение его есть щедрая отдача даров духа.

Служением слагается эволюция человечества.

В ребёнке — Чаша познаний.

В теле его — вся мудрость матери Природы.

В ребёнке — Слово, которое было в Начале.

Он создан, чтобы творить Божью Волю — сеять добро и орошать его любовью.

Он такой.

И каждый, кто воспитает ребёнка, будет соработником у Бога.

Мыслитель предупреждает: „Мужи мудрейшие, ваши усилия будут тщетны, если не протянет вам руку женщина и не возрастите поколение героев“.

* * *

На вершине горы, в снегах поднебесья, родился ручеёк.

В нём была вся будущая жизнь, и была сокровенная тайна: напоить мир.

Ручеёк с лепетом младенца устремился вниз.

На пути споткнулся он об выступ скалы и раскололся на две части: одна потекла направо, другая — налево.

Та, которая текла направо, прошла через редкие минералы и слизнула их. Они облагородили её и превратили в целебный источник.

Люди с благоговением приникали к нему, пили, исцелялись и благословляли его.

Ручеёк был рад и счастлив.

Его счастье длится до сих пор.

Та часть ручейка, которая потекла налево, прошла через другие породы минералов и тоже слизнула их. Они отравили и озлобили её, сделали её источником смерти и болезней.

Люди, поняв, что источник несёт им отраву, проклинали его, избегали и предупреждали других не прикасаться к нему.

Так сокровенная тайна его превратилась в смертельный яд, и жизнь источника наполнилась злорадством.

И так — до сегодняшнего дня.

Источник, что направо, и источник, что налево, не знают, что у них единое начало, но расколол их выступ скалы.

Найдётся ли скалолаз, который поднимется до той высоты и своей киркой отломит выступ скалы, чтобы весь младенческий ручеёк потек направо?

* * *

Идите сюда, что мы вам покажем!

Из открытого окошечка к нам на веранду залетели ласточки и под потолком, прямо на абажуре строят гнездо!

Что будем делать?

Конечно, пусть строят!

А мы не будем включать свет — это создаст им неудобства.

Будем ходить по веранде бесшумно, спокойно, чтобы не напугать их.

Под гнездом на полу постелем бумагу.

Разве ласточки помешают нам?

Нет!

Они только помогут нам: мы научимся быть заботливыми.

А раз так, понаблюдаем ещё, как они у нас будут жить!

* * *

Дух свободно идёт!

Ребёнок родился!

Нам говорят: „Лик ребёнка творится человечеством, и если человечество покажет брезгливую гримасу, то какой же лик унаследует ребенок?“

Потому не пора ли нам собраться всем миром, чтобы договориться о том, какой лик показывать ребёнку?

Без понимания образования не будет эволюции на Земле, не будет у нас справедливости, мира, сотрудничества, не будет счастья.

Но будет торжество мускулов, торжество металла, торжество невежества. А всё это есть тьма.

Всё, что на Земле, то и на Небе.

А звёзды зовут,

Зовут дальние миры,

Зовёт Высший разум,

Зовёт нас Творец!

* * *

Если человек сотворен по образу и подобию Бога, что же есть тогда образование?

Образование есть раскрытие образа Бога в ребёнке.

Оно есть устремлённость к познанию человеком своей духовной сути.

Оно есть понимание пути к Бессмертию, пути в Беспредельности.

Оно есть устремлённость к Свету.

Оно есть живое познание на основе расширения сознания.

Оно есть устремление к преобразованию жизни на Земле, возвышение её, направление к торжеству прекрасного.

Образование возвеличивает общее благо.

Образование есть торжество Света на Земле.

Образование будит крылатого ребёнка, раскрывает его Чашу, учит летать высоко, далеко, со скоростью мысли.

Почему летать, а не ходить?

Потому что такова наша духовная природа, в ней все качества Космоса.

А тот, кто умеет летать, одухотворяет и земную жизнь, делает её более прекрасной и богатой.

Значит, и более счастливой и для себя, и для людей.

* * *

Как ласточки наши умудрились строить гнездо прямо на абажуре!

Смотрите, какая необычная архитектура: наш цилиндрообразный абажур получается как подвешенная башня с великолепным овальным балкончиком!

Красота!

А построили они гнездо из самого простого и дешёвого материала — из грязи.

Мы хотели помочь им и для уюта положили в гнездо куски стерилизованной белоснежной ваты.

Но они подняли шум — рассердились, что ли? — и выбросили всё на пол.

Они предпочли пушистые перья птиц и сухую траву.

Мы не смеем больше подниматься на стремянку, чтобы заглянуть в гнездо. Они не одобряют наше любопытство.

Потому не знаем, сколько яичек отложила мама-ласточка за эту неделю.

Мы поняли, наблюдая за ними: всё живое знает, что ему надо делать.

* * *

О ты, младенец чудный!

В тебе Божья тайна, и она в Чаше твоей.

Что мы о тебе знаем?

Больше знаем, чем и как тебя кормить, с какими шампунями тебя купать и какие памперсы надевать, как укладывать и как выводить на чистый воздух.

Мы наряжаем тебя, как куколку, и играем с тобой так же, как ты потом будешь играть со своими игрушками.

Наша забота о тебе часто означает заботу о самих себе. Ты для нас хорош, если много спишь, редко плачешь, не капризничаешь и не болеешь, растёшь спокойным и послушным.

— У нас хороший ребёнок, — скажем прохожим и продемонстрируем им, как мы умеет дрессировать тебя.

— Помаши ручкой тёте! — и ты помашешь.

— Пошли дяде поцелуй! — и ты пошлёшь воздушный поцелуй.

— Скажи „спасибо“! — и ты скажешь что-то вроде этого.

Забота о Чаше?!

Тело-то мы видим и заботимся о нём.

Но где Чаша? Мы её не видим!

* * *

Семьи бывают разные: добрые и злые, честные и бесчестные, любящие и ненавидящие, заботливые и безалаберные. В общем, достойные и недостойные.

Где-то хотели тебя и ждали с нетерпением. Потому приняли радостно и с любовью, помогая утвердить на Земле свое предназначение.

Где-то старались избавиться от тебя, и потому приняли тебя настороженно, может быть, враждебно.

Некая „мама“ завернёт тебя в целлофановый пакет и бросит в мусорный ящик.

Другая может продать тебя чужим людям.

Третья может оставить тебя у порога чужого дома.

К несчастью, так и бывает в нашей действительности: некоторые зовут детей для рождения не для того, чтобы помочь им утвердить на Земле своё предназначение.

Родительский эгоизм — порок нашего времени.

Чудный ты наш ребёнок!

Ты есть полнота жизни, полнота семьи.

Загадка для нас большая: не выбирает ли твоя душа родителей — мать и отца, и не приходишь ли ты в семью, скажем, бесчестную, чтобы помочь людям облегчить их участь?

Здесь, на Земле, утверждают, что родителей не выбирают. Но не говорят, что родители тоже не выбирают детей.

А как на Небе?

* * *

Ребёнок ты наш чудный и прекрасный!

Где твои крылья?

Они в Чаше твоей!

А где твоя Чаша?

Она в вере нашей!

Значит, нужно, чтобы наша забота о тебе не отвела тебя от твоей Чаши, то есть от веры нашей, а привела к ней.

И получается, что всё зависит от качества нашей заботы.

Если истинная забота есть следование за Божественной тайной, то нам нужно уберечь в тебе память о Чаше.

В ней ты — крылатый!

Какой же путь пригодится нам, чтобы забота наша стала истинной?

Нет выбора, ибо путь один: духовность.

Духовность семьи, духовность всех её членов.

А потом духовность учителей и воспитателей.

Духовность общества.

Духовность всего человечества.

Но всё начинается с семьи.

И мы выбираем для тебя семью благую, одухотворённую, устремлённую.

Говорят мудрецы: „Семья — устой всего будущего“, „Семья обладает силою проявления человека“.

* * *

Мать!

Она — проявляющая Творение.

Вся светится.

Берёт тебя на руки.

Руки матери несут тебе все энергии Вселенной.

Пока ты маленький, пусть мать поёт тебе колыбельные, которые всколыхнут в тебе память о Чаше.

Пусть звучат в колыбельных слова о служении, о предназначении, о Беспредельности, о Бессмертии, о спасении Земли, о любви к людям. Слова эти превратятся потом в перья на твоих крыльях.

Пусть мать, лаская, называет тебя синей птицей, голубем, соловьем, соколом, орлом. Это тоже для выращивания крыльев.

Пусть мать тысячу, миллион раз спросит тебя: „С чем ты к людям пришёл?“ А ты отвечай своим воркованием. Так убережёт она в тебе память о Чаше.

Пусть она не устанет говорить, шептать тебе: „Люблю… Люблю… Люблю!..“ Так она будет окроплять семя любви, которое в Чаше твоей.

И пусть не забудет она, находясь рядом с тобой или вдали от тебя, размышлять о духовном, о прекрасном, о добром, и пусть созидает в себе мир чудесный и поселяет тебя — крылатого — в нём.

Пусть молится она в душе и благоговеет перед Всевышним, который доставил ей радость материнства.

* * *

Третья неделя заканчивается.

Мама-ласточка высиживает яйца.

А папа-ласточка даёт нам примеры заботливости и нежности: всегда рядом с ней, сидит над башней-абажуром и зорко следит, бережёт её спокойствие.

Иногда же сядет у краешка гнезда и клювом ласкает свою возлюбленную.

При этом испускает тихие звуки и шёпот, от которых у нас по всему тему мурашки бегают.

Мы поняли: Любовь действительно есть Истина.

Мы научаемся птичьему языку.

* * *

Родители молодые. Им надо трудиться, созидать, сотрудничать, зарабатывать, нужно встречаться, бывать в театрах, в музеях, в гостях. И ты остаёшься с бабушкой.

Она смотрит на тебя глазами и улыбкой самого преданного тебе человека.

Она, как волшебница, объединяет в себе прошлое и будущее бытия.

Пусть купает она тебя в нежности своей и питает душу твою мудростями жизни.

Пусть рассказывает сказку о мальчике, который превратился в чайку и улетел далеко за счастьем, и пока не вернулся.

Пусть расскажет она о ларце жизни, который в тебе.

Пусть она приложит руку к сердцу твоему и скажет тебе: „Слышишь, стучит оно! Значит, ждут тебя дела человеческие!“

Пусть перед сном прошепчет на ушко слова, отгоняющие от тебя тьму, — почитает тебе молитвы.

Бабушка поможет тебе расправить крылья, она даст тебе много свободы и убережёт от опасностей.

* * *

Отношение дедушки к тебе особое.

Он умеет действовать втайне от Творца.

Он всё будет интересоваться, как ты и вся армия детей собираетесь изменить облик мира, устои жизни.

Он расскажет тебе о своих несбыточных мечтах детства.

Он принесёт тебе извинения от имени своего поколения, которое оставляет тебе не совсем обустроенный мир.

Злоба, войны, культ собственности, профанация свободы, ущемление прав личности, границы как клетки, религиозные распри, диктат, зависть, предательства, алчность, самость, наркомания, алкоголизм, спид…

Не смогло его поколение избавиться от духовного одичания.

Исповедуется дедушка перед тобой и даже заплачет от обиды, что взваливает тяжесть свою на тебя.

Он только в тебе найдёт своё убежище и успокоение.

Каждую свободную минуту посвятит тебе: будет водить тебя в детский сад, потом — в школу, на занятия по музыке, по спорту.

Дедушка твой будет твоим лучшим другом.

Он поверит в твою Чашу и убережёт её в тебе.

* * *

Отец называется образом Творца.

Он молодой, жизнерадостный, весёлый. Доставит тебе много восхитительных минут.

Будет подбрасывать тебя в воздух: „Лети, ребёнок мой!“ — и ловить, опять подбрасывать: — „Лети… Лети!“

* * *

Купит тебе самолётики, вертолётики и скажет: „Будешь лётчиком!“

Укажет он тебе на звёздное небо и спросит: „Какое созвездие твоё? Из каких миров ты прилетел?“

Ты протяни ручёночки к Небу и расскажи о своей звезде.

Отец прочтёт тебе книги о героях Земли, о святых и призовёт тебя тоже стать героем, жить героически.

Он сочинит для тебя сказки о царствах и государствах, где люди возвеличивают своих доблестных героев.

Он будет говорить с тобой о преданности, о бесстрашии и будет вместе с тобой мечтать о будущем.

Он поможет твоему духовному прозрению и через тебя будет искать своё прозрение тоже.

* * *

Семья твоя убережёт тебя от всего дурного: от сквернословия, от дурных зрелищ, от дурных развлечений, от дурной музыки, от дурных игр и игрушек.

Самое главное — она убережёт тебя от дурных людей.

Взамен всему этому она погрузит тебя в потоки образов красоты, доброты, любви и понимания. Она даст тебе образы доброречия, мудроречия, прекрасноречия. И ты восполнишься лучшими впечатлениями, несущими тебе духовность.

Благая семья твоя начертила на четырёх стенах своего дома четыре закона, которые станут основанием образа жизни:

Учи счастью красоты.

Учи счастью знания.

Учи счастью любви.

Учи счастью слияния с Высшим.

* * *

— Спешите, дети, будем учиться летать!

Какой ребёнок не поспешит к нам?

Пусть зовёт детей каждый, кто хочет научить их летать. Не беда, если сами не умеем летать. Но от мечты летать не отказались? Желание хоть раз в жизни взлететь не отпало? Хоть во сне иногда летаем?

Позовём детей, и они прибегут к нам.

Но у кого нет никакого желания летать, кто от мечты летать давно отказался, кто уже и не верит, что может летать, — вот такому звать детей не надо. Будет обман, будет предательство, будут падения.

Однако не забудем о самом важном. Звать детей надо не так: „Спешите, дети, буду учить вас летать!“, а именно так: „Спешите, дети, будем учиться летать!“

„Будем учиться“, а не „Буду учить“.

Тогда в нашем зове зазвучит правда.

А правда в том, что:

Уча — учимся.

Не чует ли наше сердце, что это есть закон Вселенской педагогики?

* * *

Спешите, дети, будем учиться летать!

Прав мудрец: главная ошибка людей в том, что они почитают себя вне Сущего.

Мы полны решимости преодолеть эту ошибку и не дать повторить её вам.

Мы отходим от самости и больше не считаем себя мерою всех вещей.

Мы отходим от мысли, что в корне всего сущего лежит случайность.

Мы принимаем законы целесообразности и соизмеримости.

Нас больше удивляет и восхищает звёздное небо над головой и цветущее поле под ногами, чем созданные нами же аппараты.

Мы почитаем Творца — создателя всего сущего.

Мы верим, что весь Космос есть единый живой организм и властвует в нём Высший Разум.

Мы принимаем сотрудничество как путь эволюции человечества в пространстве Беспредельности.

Духовное совершенствование есть для нас основа жизни на Земле.

Мы убиваем в себе чувство самости, злобу, раздражение, зависть.

Мы взращиваем в себе любовь, совесть, понимание, помощь, сотрудничество, радость.

Мы возвеличиваем служение общему благу.

Мы — это не значит: все.

Потому не забудьте, дети: лампы между домами-не звёздное небо!

* * *

Сегодня праздник!

Сегодня день рождения первого птенца.

Об этом мы узнали по двум признакам:

По торжественному громкому пению ласточек-родителей, их танцу вокруг гнезда, И по двум малюсеньким половинкам скорлупы от яйца, которые мы нашли на полу под гнездом.

А вылупившегося птенчика пока не видно.

Папа-ласточка суетится.

Сел он на электрический провод недалеко от дома и важно зачирикал: возвестил всей своей стае ласточек о новом пополнении.

В нашем дворе стая ласточек устроила великое торжество.

И мы поняли: Радость есть особая Мудрость.

* * *

Спешите, дети, будем учиться летать!

Что нам нужно, чтобы подросли крылья?

Нужно устремление.

Вы видели, как трудятся муравьи над муравейником? Они устремлены — строят своё государство.

Вы видели, как пчёлы создают соты, как жужжат и собирают мёд? Они устремлены.

Видели, как летят журавли — клином? Они устремлены.

А как бежит ручеёк со склона горы? Он тоже устремлён.

Ничего, даже камень, не существует без устремления.

Устремлена сама Природа, устремлён Космос.

Устремлено человечество в своём эволюционном восхождении.

Остановка — смерть, упадок темпа — начало разложения. Напряжение устремления — обновление.

Дух каждого из нас знает мощь устремления, а в Чаше записано направление устремления.

Устремлённые творят красоту и гармонию и на Земле, и на Небе.

Спешите, дети, будем учиться летать!

Ваша чистая устремлённость — для нас воспоминание о будущем. Мы понимаем, как это надо делать.

Смотрите, как красиво говорят мудрецы:

Устремление — ладья Высшего Разума.

Устремление — ключ от всех пещер.

Устремление — крыло орла.

* * *

Спешите, дети…

Но кто тебе подножку подставил?

Мы заботились о тебе с колыбели и радовались твоим лучшим чувствам. Но хорошо ли быть доверчивым?

Подкараулил тебя дядя-подонок, обманул, соблазнил, приманил, подкупил и увёл от нас в тёмные переулки.

И ты сидишь сейчас в подъезде и „кайфуешь“.

Пропащий наркоман!

Дух отпал от созидания.

Содрогается Вселенная.

Помогут ли тебе наши слёзы?

И у кого найти нам прощение?

* * *

Спешите, дети, будем учиться летать!

А для этого устремленность должна одухотвориться мыслью.

— Что есть мысль?

Мыслитель объясняет нам:

Мысль есть самая могущественная энергия из всех великих энергий Космоса, обладающая как созидательной, так и разрушительной силой.

Мысль есть новорожденное существо духовного плана, потому она неуничтожима.

Мысль есть жизнь, и жизнь творима мыслью.

Мысль аккумулируется в пространстве и влияет на окружающее. Она имеет силу воздействия на поступки и поведение людей и отдельного человека.

Человек обладает способностью силою своей мысли как творить, так и разрушать.

Мысль порождает силы, которые как бы обновляют Вселенную. Так, если скажу, что мыслящие существа участвуют в строительстве Мироздания, можно принять это прямо, а не иносказательно.

Добрая, чистая мысль возбуждает силы прекрасные. Но злая мысль посыпает Землю мёртвыми шлаками.

Мысль есть высота полёта.

Мысль есть дальность полёта.

Мысль есть скорость полёта.

Мысль есть красота полёта.

Мыслитель дал нам задание: научиться мыслить о прекрасном.

Спасибо за Урок, Мыслитель!

* * *

Спешите, дети, будем учиться летать!

Мыслитель дарит нам Урок о мысли.

— Как действует мысль?

Мыслитель рассказывает:

По Космическим законам мысль возвращается к тому, кто породил её, и, в зависимости от её качества, одаривает или поражает его.

Обыкновенный человек мыслит мелочно: критика, осуждения, ссоры, несогласия, раздоры, противостояния, угрозы, пошлые желания и побуждения.

А каждая мысль рождает действие.

Вреднее всего так называемые невольные, бродячие мысли, саранча мыслей.

Мысль может очищать пространство, уничтожая микробы разложения, но может загрязнять его, засоряя пространство грубостью и злостью.

Отсюда — требование к человеку: понимать истинное значение мысли как главнейшего фактора жизни.

Человек ответствен за свои мысли перед человечеством, перед Космосом, перед самим собой.

Насилие над мыслью есть тяжкое преступление. Оно не может быть оправдано. Оно послужит лишь новому насилию, и где же будет конец беспределу?

Мыслитель дал нам задание: научиться искусству мышления.

Спасибо, Мыслитель, за Урок!

* * *

Спешите, дети, будем учиться летать!

Нас радует Мыслитель.

Он дарит нам ещё один Урок.

— Как действуют мысли о благе?

Мыслитель объясняет:

Самые прекрасные мысли — это мысли о благе.

Мысли о благе возвышают человека.

Готовность к благу может быть двоякой: благо внешнее и благо внутреннее.

Человек может не иметь возможности к немедленному внешнему благу, но зато его внутреннее решение устремлено к свершению блага.

Человек стремлением создаёт своего рода магнит, который притягивает и внешние возможности.

При готовности к благу очищается мышление, и тогда можно радостно наблюдать за преображением мировоззрения.

Люди тогда начинают понимать равновесие между собственностью и отказом от неё. Обладание теряет свою гипнотическую силу и перестаёт тяготить сознание.

Остаётся уважение к труду человеческому, самость жадности растворяется в мыслях о благе.

Мысли о благе являются источниками новых вдохновений. Мы можем не замечать время, когда утверждаем благо.

Мыслящие о благе интуитивно устремляются к полётам. Но пусть они ещё больше усилят мысль о благе и тогда достигнут самых превосходных полётов.

Мыслитель дал нам задание: „Учитесь расширять сферу мышления“.

Спасибо Мыслителю за Урок.

* * *

Устремление — луч Солнца.

Устремление — цветок лотоса.

Устремление — книга будущего.

Устремление — число звёзд.

* * *

Спешите, дети, будем учиться летать!

Мы пошли к мудрецу набраться уму-разуму.

Мы спросили его: Можно запрещать детям?

Сказал нам мудрец: Тогда они не научатся летать.

Мы спросили: А если они вредят?

Сказал мудрец: Даже вредное не запрещать.

Мы удивились: Как же тогда быть?

Сказал он нам: Отведите глаз ребёнка от вредного или предупредите о нём.

Мы спросили: А если он над пропастью и не хочет принять совет?

Ответил мудрец: Строго берите его за руку и уведите от пропасти. Это будет исполнение долга.

Сказали мы: Он заплачет.

Ответил он: Заплачьте вместе с ним. Слёзы обеспечивают взаимопроникновение.

* * *

Тогда мы задали мудрецу вопрос: Можно ли осуждать за проступок?

Ответил мудрец: Осуждение мертво, так дети не научатся летать.

Спросили мы: Оставить незамеченным?

Ответил он: Нет. Проявить снисхождение.

Спросили мы: Не получится ли, что ребёнку всё сойдёт с рук?

Ответил мудрец: Может получиться. Но надо дать детям понимание суровости долга.

Спросили: Как это сделать?

Сказал мудрец: Пусть живут, как взрослые. Дайте им строить свои города, пусть таскают брёвна своего города и устанавливают в нём законы жизни.

* * *

Тогда спросили у мудреца: Как быть с похвалой?

Ответил он нам: Похвала напрягает устремление к полёту, увеличивает скорость и высоту полёта, совершенствует красоту полёта.

Спросили мы: За что хвалить ребёнка?

Ответил мудрец: Хвалите за всякое продвижение, даже за самое малое, трудноуловимое. Хвалите за случайное благое движение.

Спросили мы: не возомнит ли о себе ребёнок?

Ответил мудрец: Возомнит, если похвала фальшивая.

Спросили мы: Какова же похвала истинная?

Ответил он нам: Истинная похвала есть утверждение ребёнка, она есть встреча с будущим.

Спросили мы: Значит, исключается возмущение?

Ответил мудрец: Возмущение искреннего сердца есть похвала, она поощряет к дерзанию. Возмущение злобное есть наказание, оно тушит устремления.

* * *

Попросили мы мудреца: Открой нам мудрость воспитания.

Ответил он: Наберитесь терпения, оно есть дар Небес.

Спросили мы: В чём суть терпения?

Ответил он: Энергия терпения способствует событиям, но не предпосылает им заблуждения. Для терпеливого ничего никогда не кончается, но всё только начинается.

Сказали мы: Дай нам пример.

Ответил мудрец: Пусть самый яростный отрицатель излагает неправдоподобные измышления. Терпеливый мыслитель раскроет невежество, лежащее в основе измышления не прибегая к отрицанию. Мыслитель в творчестве мышления убережётся от раздражения — во время урока терпения не раздражаются. Пусть невежды выходят из себя, но испытатель терпения не унизит приёмами, свойственными невеждам.

Попросили мы мудреца: Дай нам напутствие.

Сказал мудрец: Утверждающий богат, отрицающий беден. Так живите.

Мы поклонились мудрецу и поспешили к вам.

Спешите, дети, будем учиться летать!

* * *

Смотрите, какое чудо!

Птенчиков всего три.

Они пока не пушистые, они голые.

Но могут поднять головки, и мы видим, какие у них длинные шейки.

Не открывая глазки, они широко открывают клюв, как только мама-ласточка или папа-ласточка подлетают к гнезду, неся пищу.

Все вместе начинают пищать, пищать!

Но родители строги: сколько бы птенец ни пищал, лишнего не получит.

Мама-ласточка часто садится в гнездо, берёт птенцов под свои крылышки и о чём-то тихо воркует.

Не колыбельную ли поёт?

Не сказки ли рассказывает?

Нет-нет!

Мы чувствуем их язык.

Мама-ласточка им молитву читает.

Мама-ласточка учит их мудростям жизни.

Мама-ласточка раскрывает в них Божью тайну.

Время же не терпит!

И мы видим: мудрость воспитания дарится каждому сущему, лишь бы придерживаться её.

* * *

Есть крылья.

Есть страсть к полёту.

Полёт — природа для птицы.

Но птичка в клетке.

Так больше нравится нам: пусть поёт она для нас, пусть будет она рядом с нами и украшает наш быт.

И птичка поёт. О чём?

Птичка прыгает с жёрдочки на жёрдочку и обратно. Это всё, что осталось от полёта.

Потом настанет время, и мы выпустим птичку из клетки. Но летать она уже не сможет — крылья не те. Но она и не хочет летать — забыла, что такое летать и зачем ей крылья.

И птичка становится добычею коварной кошки.

Огорчения наши, даже слёзы, уже не помогут птичке.

Она была создана для полёта ещё до того, как мама-птичка снесла яйцо. Но мы лишили её полета ещё раньше — в наших мыслях и воображении. В них мы присудили птичке жить в клетке. А потом так и поступили: мать-птичка снесла яйцо в клетке, птенец вылупился в клетке, вырос в клетке. И, наконец, птичка позабыла о Чаше своей, где она покоряет пространство, уничтожает насекомых и поёт гимн Создателю.

* * *

Почему мы так поступаем, люди?

Птица — это наш ребёнок.

Почему мы отнимаем свободу у ещё не рождённого ребёнка?

И делаем это сперва в наших мыслях и воображении, так уготавливаем ему тенёта, а потом, после появления его на свет, воплощаем всё задуманное в жизнь.

Скажет кто: А где вы видели детей в клетках? Где вы видели наши тенёта?

Ходить далеко не нужно.

Всю жизнь ищем свободу и не находим её. А если найдём крохи свободы, тут же ограничиваем условностями, чтобы они не достались кому-то побольше.

Это ли не клетки, это ли не тенёта?

Соблазны недостойные — не тенёта?

Авторитаризм вокруг детей — не тенёта?

Зрелища низменные — не тенёта?

Вот возьмём и напишем прямо на небе, чтобы осознали все:

„Насилие над волею и мыслью ребёнка есть тяжкое преступление“.

Мало ли окажется преступников?

* * *

Говорит мудрец:

„Нужно смягчить сердца учителей, тогда они пребудут в постоянном познавании. Детское сердце знает, что горит и что потухло. Не урок заданный, но совместное с учителем устремление даёт мир чудесный. Открыть глаза ученика — вместе с ним полюбить великое творение“.

* * *

Спешите, дети…

Но что на этой улице произошло?

Прямо на асфальте — тела погибших девочек!

Их две.

Они взялись за руки и выбросились с девятого этажа.

Девочки, кто предал вас?

Они оставили записку:

„Пусть скажет учитель математики, почему мы решились на такое“.

И что же вы скажете, учитель математики?

Хоть сейчас вы поняли, что вам нужно быть учителем жизни, а не предметником?

Число ушедших увеличивается!

Вселенная содрогается!

* * *

Спешите, дети, будем учиться летать!

Мы хотим привнести в ваше образование принцип свободы, ибо подсказывает нам сердце: стремительный полёт к цели возможен на крыльях свободы.

Но именно свобода стала в нашей действительности самым извращённым понятием.

Для одних свобода есть своеволие, для других — безответственность, для третьих — безумие самомнения.

Нам говорят, что мы призваны к свободе.

Говорят, что мы обречены на свободу.

Объясняют, что свобода есть познанная необходимость, что она есть познанная Истина.

Но что есть необходимость? Что есть Истина?

* * *

Мы берём книги мудрости и читаем.

В них мы узнаём, что Вселенная — как один поток, она в огне, в ней бушует огонь пространственный. Одно кольцо влечёт за собой другое, один росток утверждает другой, одна жизнь предсказывает другую. Независимость чего-либо или кого-либо является невозможной. Свобода, которая так манит человека, является иллюзией.

Что же нам остаётся?

Очень многое: полная свобода выбора!

Из множества жизненных проявлений каждому из нас Бог дарит полную свободу выбора.

В свободном выборе свершается наше творчество, наш поиск, утверждается наша вера, проявляются наши возможности.

В этом же выборе могут произойти наши ошибки, иногда роковые.

Мы постоянно что-то выбираем, что-то отвергаем, и. так ткём нашу собственную судьбу.

Сеем причины и пожинаем последствия…

Потому мудрые книги предупреждают нас: „С первых лет приучите детей к свободному выбору последствий“.

Значит, нужно поддаваться не чувствам и желаниям, которые сейчас нахлынули на нас, а видеть их последствия, может быть, очень отдалённые, которые обязательно возникнут, настанет время.

Нужно понять, говорят мудрые книги, что каким бы ни выглядел наш выбор внешне, он поведёт нас или в сторону Света, или в сторону Тьмы.

Мы выбираем путь своей земной жизни.

* * *

Наставляет нас мудрец: „Пусть учитель скажет детям о различии между победной волей и гибельным своеволием. Пусть дети поймут, как прекрасен путь свободной воли, когда человек в Мировом океане будет строителем Будущего“.

* * *

Спешите, дети…

Ребята, почему вы пристали к этому старику?!

Он же вам всё отдал: фронт прошёл, кровь пролил, Родину уберёг!

А теперь ходит со своими орденами на груди.

Гордится, что не зря прожил жизнь.

Вы хотите ограбить его, отнять ордена?

Говорят, их охотно покупают Турнеты.

Он их защитил бы как Родину, но не может принять вас врагами, вы же его дети!

В ответ на ваше насилие только плачет…

Дети… Остановитесь… Дети… Ребята! …Вы убили его!..

Не лучше ли было ему погибнуть на фронте?!

Откуда в вас столько звериного?

Кто вас так предал, дети?

Содрогаются Небеса!..

Сколько отпавших душ!

* * *

Смотрите, смотрите!

Нашим птенчикам уже не сидится в гнезде!

Они уже наряжены во фраки с бабочками на белых рубашках.

Какие они прекрасные!

Они то и дело выскакивают из гнезда и садятся на свою башню.

Потягивают крылышками и машут ими.

Родители-ласточки долго сидят рядом с ними и поют, поют!

Поют то вдвоём, то в одиночку.

А птенчики не пищат, как прежде, а слушают.

Мы понимаем их язык: это у них уроки, наставления, приготовления.

Родители говорят птенцам о Небе, о Полёте, о Красоте, о Любви, о Творце, но ни звука о себе.

И мы поняли: мы растим детей своих, думая о себе, они растят своих птенцов, думая о Творце.

* * *

Спешите, дети, будем учиться летать!

Свободный выбор не мыслится без понимания пути жизни. Что мы выбираем: служить добру или служить злу? А следствия — весьма отдалённые — нам известны. Путь добра несёт расширение сознания, совершенствование духа, восхождение. Путь зла несёт земные ублажения, но духовное одичание.

Мудрые книги вручают нам законы жизни, в которых заключена Истина свободного выбора:

Закон соизмеримости,

Закон целесообразности,

Закон непреложности.

Легко ли научиться свободному выбору?

Только прошедший дисциплину духа может осознать, как сурова действительность свободы.

Человечество потому терпит бедствия, потому наша жизнь необлагорожена, что прошлые тысячелетия не подвели нас к высшей мудрости выбирать свободно. Мы пожинаем плоды наших постоянных ошибок.

Надо же прекратить сеять причины, которые породят в будущем прискорбные последствия.

Но легко ли уметь свободно выбирать?

Кто нам в этом поможет?

Надо обратить взор на Учителя:

— Помоги нам, Учитель, научиться летать!

* * *

Мы пришли к Учителю и поклонились.

— Скажи нам, Учитель, к чему ты нас призываешь?

Он сказал нам:

— Учитель хочет видеть детей своих горы созидающими.

— Учитель мужество советует держать наготове.

— Учитель даёт направление, но не настаивает на подробностях.

— Учитель помогает держать дух непреклонным.

— Учитель советует думать о благе общем.

— Учитель хочет видеть вас высоко летающими.

* * *

Мы спросили у Учителя:

— Кто есть дети твои? Он ответил нам:

— Дети мои?

Те, кто не привязан к вещам и не помнит цену им.

Кто любит птиц.

Кто ценит воздух часа утреннего.

Кто действие почитает более, нежели время.

Кто цветы понимает.

Кто являет бесстрашие, не замечая его.

Кто не любит беспредметной болтовни.

Кто ценит явление радости красоты.

Кто понимает жизнь за пределами видимости.

Кто чует, что и когда можно брать из Чаши своей.

Кто спешит исполнить предназначенное.

* * *

— Учитель, дай нам живые примеры свободного выбора, чтобы мы научились!

И учитель сказал:

Когда кто-нибудь заступил дорогу, отойди в молчании, если знаешь свой путь.

Когда надо ночлег найти, припаси добрую весть хозяину.

Когда придёт час ухода, найди привет оставшимся, каким бы сложным ни был путь твой.

Когда расцветает дерево у дороги, не ломай его, может быть, оно придаст радость идущим.

Когда слышишь зов привета, не пропусти его.

Когда слышишь поющую птицу, не тряси дерево.

Когда видишь приходящих детей, скажи — мы ждали вас.

Когда свершаешь доброе, не заноси в свою записную книжку.

Когда думаешь об обиде, оглянись, где сор на полу.

* * *

Спешите, дети…

Вы пришли в храм, чтобы помолиться?

Нет, вы попрошайничаете!

Притом перекрываете дорогу каждому спешащему в храм или из храма и упорно требуете, чтобы вам заплатили.

Вы не из-за куска хлеба, не из-за больной матери требуете.

Вы вымогатели, грабители, да ещё от имени Христа!

И что ты сделаешь с вырученным?

Отдашь всю выручку тому дяде, который хозяин над тобой и следит из-за угла!

Ненависть в ваших глазах.

Хамство и злоба в них. В них неуверенность и недоверие. Кто вас продал дьяволу, дети? Число отпавших велико! Гремят Небеса!

* * *

Ну так как же наши дела, дети?

Как ваши крылья?

Мы говорили вам о мощи мысли.

Мы говорили вам о вере.

Мы расширяли ваше сознание.

Мы учили вас сотрудничеству с Миром Земным и Миром Высшим.

Мы развивали в вас сияющее творческое терпение.

Мы помогали вам полюбить мышление, полюбить свой духовный мир.

Мы обращали взор ваш к светилам: „Много домов, и везде жизнь“.

Мы давали вам открытые знания и развивали в вас чувствознание.

Мы возвеличивали в вас понимание общего блага.

Мы звали вас к подвигам и героизму.

Мы оберегали вас от всего дурного.

Мы освобождали вас от страха, от раздражения, от самости, от неуверенности, от неверия.

Мы сделали чуждым для вас понятие предательства.

Так мы берегли в вас Чашу вашу и будили в ней крылатого ребёнка.

Так мы поправляли и укрепляли каждое пёрышко на ваших крыльях.

Мы готовили вас к полётам.

Но уча вас — учились сами.

Воспитывая вас — воспитывались сами.

Образовывая вас — образовывались сами.

* * *

Возвышая вас — возвышались сами.

Право, дети! Не пора ли взлететь?

Взлетайте, а мы последуем за вами, чтобы уберечь вас!

Пусть мир убедится в свершении наших надежд!

* * *

Радуйтесь! Поздравьте!

Они уже вылетели из гнезда!

Надо превратиться сейчас в такого же птенца, чтобы понять, что есть счастье полёта!

Они не летят пока далеко, но всё глядят в Небо.

Мы уже научились их языку и можем говорить с родителями-ласточками.

Мы спрашиваем: Для кого вы воспитали ваших птенцов?

Они отвечают: Для Неба!

Мы спрашиваем: Чему вы их научили?

Они отвечают: Летать!

Мы спрашиваем: А если они вас покинут?

Они отвечают: Не улетят дальше Беспредельности!

Мы спрашиваем: Дети ваши прославят вас?

Они отвечают: Прославят Творца!

И мы поняли: летать надо, чтобы прославить Творца.

Но осталось для нас загадкой: всё живое знает Истину воспитания, но почему же так трудно познать её нам?

* * *

Если люди сами не умеют летать, пусть научат летать своих детей.

Притом летать высоко, стремительно, далеко, красиво.

И настанет срок, когда дети раскроют крылья и взлетят.

Пусть взрослые просто последуют за детьми, чтобы уберечь их от падения.

И тогда обнаружат, что, оказывается, они тоже летят.

Этим способом следует воспользоваться при обстоятельствах, когда люди подошли к пропасти и нет другого пути спастись.

То есть немедленно!

И надо стереть в сознании мысль: „Учить можно только тому, чему сам научен“.

В ней ложь, и она губительна.

Взамен следует утвердить закон: „Уча — учимся“.

В нём Истина, она спасительна.

Только не забудем приложить к этому закону веру, надежду, любовь, искренность, красоту и творящее терпение.

Бушети, Грузия

10.09.2004